% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Projektabschluss} 
\label{sec:projektabschluss}

\subsection{Evaluationsergebnisse}
\label{sec:Evaluationsergebnisse}
\glqq{}Icinga 2\grqq{} konnte alle definierten Anforderungen erfüllen. Hierbei zeigte sich insbesondere durch die einfache Erweiterbarkeit durch Plugins, sowie die Verfügbarkeit vieler verschiedener Erweiterungen, die hohe Flexibilität dieser Monitoringlösung. Die Administration wirkt zwar kompliziert, da sie aber vollständig über Textdateien gestaltet werden kann, können Routineaufgaben wie das Hinzufügen neuer Server leicht automatisiert werden. Da bereits Arbeitskräfte im Unternehmen mit der Vorgängerversion gearbeitet haben, fällt die Komplexität des Systems weniger ins Gewicht.

Neben der hohen funktionalen Flexibilität sprechen auch die weiteren Vorteile einer Open-Source Lösung für \glqq{}Icinga 2\grqq{}, wie entfallende Lizenzkosten oder höhere Sicherheit durch die Möglichkeit der Überprüfung des Quellcodes. Freie Software kann außerdem länger in Unternehmen eingesetzt werden, da die Abhängigkeit zu einem bestimmten Hersteller für Sicherheitsupdates oder Ähnlichem entfällt. Es wird an dieser Stelle also eine klare Empfehlung für den Einsatz von \grqq{}Icinga 2\grqq{} innerhalb der KUKA ausgesprochen.

\subsection{Projektfazit}
\label{sec:Projektfazit}
Die Ressourcenplanung zeigte sich als passend, insbesondere die Zeitplanung konnte vollständig eingehalten werden. Die Zusammenarbeit mit Mitarbeitenden zeigte sich aufgrund der Flexibilität bei den Kommunikationsmethoden (Meeting, Anruf, e-Mail) als sehr effizient und fruchtbar.

\subsection{Lessons Learned}
\label{sec:LessonsLearned}
Das in \ref{sec:InstallationIcinga} \nameref{sec:InstallationIcinga} beschriebene Fehlerbild, welches nur durch Klonen des aktuellen GitHub-Archivs beseitigt werden konnte, kostete viel Zeit. Zukünftig sollten die Versionsnummern von heruntergeladener Software auf ihre Aktualität überprüft werden, um derartigen Fehlern vorzubeugen.

\subsection{Ausblick}
\label{sec:Ausblick}
Es folgt zunächst ein abteilungsinterner Rollout von \glqq{}Icinga 2\grqq{}. Sollte sich die Lösung auch in der Praxis als tauglich herausstellen, werden nach und nach die restlichen Abteilungen an das System angebunden.